\begin{dutch}

\chapter{Nederlandse samenvatting}

Biologisch inzicht verkrijgen uit \emph{high throughput} gen expressie
experimenten is tot op het heden een grote uitdaging. Een groot aantal methoden
zijn reeds ontwikkeld in deze \emph{pathway} analyse tak van de
bio-informatica. Een groep van deze methoden evalueert de significantie van de
overlap tussen een set van differentieel geëxpresseerde genen en
\emph{pathways} van een functionele annotatie databank zoals bijvoorbeeld
\gls{KEGG}. Enkele typische voorbeelden van deze groep zijn BiNGO
\citep{Maere2005}, DAVID \citep{Huang2007} en GoMiner \citep{Zeeberg2003}. Een
fundamenteel probleem van deze methoden is dat de huidige annotatie databanken
ver van compleet zijn, wat het moeilijk maakt om een significante overlap te
verkrijgen. Om dit probleem te omzeilen zijn er recent een aantal netwerk (of
graaf) gebaseerde methoden ontwikkeld zoals CrossTalkZ \citep{McCormack2013},
\gls{BinoX} (submitted for publication), NEA \citep{Alexeyenko2012} en EnrichNet
\citep{Glaab2012}. Deze berekenen de significantie van het aantal links tussen
twee sets van genen, en kunnen bij deze het probleem van incomplete databanken
gedeeltelijk omzeilen. Een ander probleem dat nog steeds onopgelost is, is dat
de sets van genen vaak ``ruis" bevatten: genen die door experimentele variatie
in de set terecht kwamen maar eigenlijk niet differentieel geëxpresseerd zijn.
Om dit probleem aan te pakken kan clusteren eventueel helpen. Het idee is om
een gen set te clusteren en \emph{pathway} analyse uit te voeren op de
individuele modules, deze methode heeft het potentieel om de sensitiviteit nog
meer te verhogen.

In deze thesis heb ik het effect van deze clustering methode geëvalueerd op
twee verschillende onafhankelijk gecureerde \emph{gold standard} datasets.  Ik
heb ondervonden dat, wanneer grote gen sets gebruikt worden, de stijging in
\emph{false positive rate} groter is dan de stijging in sensitiviteit.  Het
verkrijgen van meer sensitiviteit en de daling van specificiteit wordt minder
extreem naargelang kleinere gen sets gebruikt worden.  Helaas, zelfs voor
kleine gen sets is er geen voordeel te halen uit clusteren. Dit werd
geobserveerd voor beide datasets en lijkt ook het geval te zijn bij het
analyseren van gen sets van de \emph{\acrlong{HPA}} (\acrshort{HPA}).

\end{dutch}
